\capitulo{1}{Introducción}

Actualmente podemos encontrar más de 1500 apps relacionadas con la diabetes en plataformas como Google Play, iTunes, Windows Market o BlackBerry World (6). La mayoría se califican como aplicaciones de seguimiento de la enfermedad (33\%), ya que permiten el control de los registros de la insulina, glucemia, peso, condición física y conteo de carbohidratos. En un porcentaje menor (22\%), encontramos las apps educativas, que facilitan el recuento de carbohidratos mediante juegos o el cálculo de insulina a través de la glucemia. También existen apps nutricionales, centradas en el cálculo de carbohidratos en las comidas (8\%). Otras, en su mayoría pertenecientes a farmacéuticas, prestan información sobre sus productos (8\%). Y, por último, también se han desarrollado redes sociales y foros que ayudan a compartir experiencias entre las personas diabéticas (5\%).

Entre estas apps existen dos que cuentan con mayor popularidad, si nos fijamos a que en abril de 2017 habían alcanzado las 100.000 descargas en Android: Social Diabetes es la app más utilizada por diabéticos. Con ella se pueden realizar registros de glucemia, insulina o alimentos; también realiza un cálculo aproximado de la insulina en base a los datos recopilados y cuenta con una red social para contrastar opiniones con otros usuarios. Esta aplicación está diseñada para diabetes tipo 1, tipo 2 y para diabetes gestacional. Diabetes: M, la segunda app en el ranking de descargas, recopila un gran número de valores respecto a la diabetes, y muestra amplias tablas de datos, lo que hace que no sea una aplicación fácil de utilizar para la mayoría de los pacientes.
A pesar de las reticencias de la población (4), existe suficiente evidencia científica que demuestra que las aplicaciones móviles pueden prevenir el riesgo de sufrir hipoglucemias e hiperglucemias en pacientes diabéticos tipo 1. Además, contribuyen a reducir las visitas a consulta aumentan la efectividad de la gestión de la enfermedad, reducen los costes (8,9,10), y permiten una mayor adherencia al tratamiento por parte del paciente (1,8), ya que es una tecnología con la que los pacientes empatizan con facilidad\cite{bruno2017}.

UBUDiabetes 1.0 se desarrolló de la mano de Mario López Jiménez, autor del TFG ``UBUDiabetes: Aplicación de control de diabetes en dispositivos móviles'', marcado por las ideas surgidas de Lara Bartolomé Casado, autora del TFG ``Salud electrónica y Diabetes: Elementos para el diseño de una aplicación informática (App) para jóvenes diabéticos de tipo I''.

Tras finalizar una primera versión de la aplicación, Raúl Marticorena Sánchez introdujo algunas modificaciones posteriores, las cuales llevaron a una nueva versión de la aplicación: UBUDiabetes 1.1

Desde el grado de Enfermería, Bruno Martín Gómez, autor del TFG ``Evaluación de la eficacia, efectividad y usabilidad de la aplicación para móviles UBUDiabetes'', durante el curso 2016-2017 vio la necesidad de validar la eficacia y efectividad de la aplicación móvil UBUDiabetes 1.1 abordando los siguientes objetivos\cite{bruno2017}:
\begin{itemize}
	\item Validar la eficacia in vitro de las funciones utilizadas en los algoritmos y comprobar los cálculos de hidratos de carbono y del bolo de insulina se realizan de forma correcta.
	\item Validar la efectividad in vivo de UBUdiabetes 1.1 comparando los datos obtenidos por los usuarios con la app y los que finalmente se han dosificado por su prescripción.
	\item Valorar el grado de satisfacción de los usuarios con la app y recoger sugerencias de mejora.
\end{itemize}
Tras una primera la validación de UBUDiabetes 1.1, Bruno Martín llegó a las siguientes conclusiones\cite{bruno2017}:
\begin{itemize}
	\item La eficiencia ha resultado satisfactoria en cuanto la mitad de los usuarios han obtenido resultados acertados respecto a la recomendación del bolo de insulina, y en la otra mitad, los cálculos no han sido tan precisos debido a que los usuarios no tenían la suficiente preparación para el recuento de alimentos. Este factor externo a la app implica que la versión actual de UBUdiabetes 1.1 debe ser recomendada a los usuarios adecuados, con un nivel apropiado de conteo de alimentos.
	\item Los usuarios han quedado satisfechos con la participación en el proyecto. Coinciden en que es sencilla, útil y de fácil manejo.
	\item UBUdiabetes 1.1 tiene que evolucionar, para alcanzar un mayor nivel de interacción con los usuarios a la hora del conteo de los alimentos y la visualización de sus registros diarios.
\end{itemize}

UBUDiabetes 2.0 se centra en la revisión y modificación de la versión 1.1, incluyendo nuevos requisitos surgidos por los compañeros de enfermería, así como en la inclusión de la automatización de las distintas pruebas: unitarias, integración, sistema, etc. 